{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# Extended Euclid Algorithm\n",
    "\n",
    "$r{-2}$ と $r{-1}$ が与えられたとき、以下を定義する：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "p_{-2} = 0 \\qquad p_{-1} = 1 \\\\\n",
    "q_{-2} = 1 \\qquad q_{-1} = 0\n",
    "$$\n",
    "以下のルールで、$a_{k}, r_{k}, p_{k}, q_{k}$ を計算する：\n",
    "$$\n",
    "r_{k-2} = a_{k}r_{k-1} + r_k \\quad ただし \\, 0 \\le r_{k} \\le r_{k-1} \\qquad (商と余りを求める) \\tag{1}\n",
    "$$\n",
    "$$\n",
    "p_{k} = a_{k}p_{k-1} + p_{k-2} \\qquadこれは(4)の変数名の置換\\tag{2}\n",
    "$$\n",
    "$$\n",
    "q_{k} = a_kq_{k-1} + q_{k-2} \\qquad同じく変数名の置換\\tag{3}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "(1) は以下の変形が可能：\n",
    "$$\n",
    "-r_k = a_{k}r_{k-1} - r_{k-2} \\tag{4}\n",
    "$$\n",
    "$$\n",
    "r_k = -a_{k}r_{k-1} + r_{k-2} \\tag{5}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "式 $q_{k}r_{k+1} + q_{k+1}r_{k}$ を $k-1$ と $k$ の変数 (前の状態) で表す\n",
    "\n",
    "(式 (1) より $r_{k+2} \\le r_{k+1} \\le r_{k} \\le r_{k-1} \\le r_{k-2}$ に注意)\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{eqnarray}\n",
    "q_{k}r_{k+1} + q_{k+1}r_{k} &=& q_{k}(-a_{k+1}r_{k} + r_{k-1}) + (a_{k+1}q_k + q_{k-1})r_k \\\\\n",
    "&=& -a_{k+1}q_{k}r_{k} + q_{k}r_{k-1} + a_{k+1}q_{k}r_{k} + q_{k-1}r_{k} \\\\\n",
    "&=& q_{k-1}r_{k} + q_{k}r_{k-1} \n",
    "\\end{eqnarray}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "同様に $p_{k}r_{k+1} + p_{k+1}r_k$ を $k-1$ と $k$ の変数 (前の状態) で表す：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{eqnarray}\n",
    "p_{k}r_{k+1} + p_{k+1}r_{k} &=& p_{k}(-a_{k+1}r_{k} + r_{k-1}) + (a_{k+1}p_k + p_{k-1})r_k \\\\\n",
    "&=& -a_{k+1}p_{k}r_{k} + p_{k}r_{k-1} + a_{k+1}p_{k}r_{k} + p_{k-1}r_{k} \\\\\n",
    "&=& p_{k-1}r_{k} + p_{k}r_{k-1} \n",
    "\\end{eqnarray}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "$q_{k+1}p_k - p_{k+1}q_k$ を $k-1$ と $k$ の変数 (前の状態) で表す：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{eqnarray}\n",
    "q_{k+1}p_k - p_{k+1}q_k &=& (a_{k+1}q_k + q_{k-1})p_k - (a_{k+1}p_k + p_{k-1})q_k \\\\\n",
    "&=& -(q_{k}p_{k-1} - p_{k}q_{k-1})\n",
    "\\end{eqnarray}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "以下が成立することを確認しよう：\n",
    "$$ \n",
    "q_{k-1}r_{k} + q_{k}r_{k-1} = r_{-1} \\tag{6}\n",
    "$$\n",
    "$$ \n",
    "p_{k-1}r_{k} + p_{k}r_{k-1} = r_{-2} \\tag{7}\n",
    "$$\n",
    "$$ \n",
    "q_{k}p_{k-1} + p_{k}q_{k-1} = (-1)^k \\tag{8}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "ここで帰納法を使う。\n",
    "\n",
    "初期段階 $k=-1$ の (6) を計算する：\n",
    "$$\n",
    "\\begin{eqnarray}\n",
    "q_{-1-1}r_{-1} + q_{-1}r_{-1-1}  &=& q_{-2}r_{-1}+q_{-1}r_{-2}\\\\\n",
    "\\qquad ここで q_{-2}=1, q_{-1}=0 \\\\\n",
    " &=& 1 \\cdot r_{-1} + 0 \\cdot r_{-2} \\\\\n",
    " &=& r_{-1}\n",
    "\\end{eqnarray}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "初期段階に $r_{1}$ であることを確認できた。次に帰納段階 $(k+1)$ を考える：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{eqnarray}\n",
    "q_{(k+1)-1}r_{(k+1)} + q_{(k+1)}r_{(k+1)-1} &=& q_{k}r_{k+1} + q_{k+1}r_{k}\\\\\n",
    "&=& k のときの値(たとえば k+1 = 0 なら k=-1の値)\n",
    "\\end{eqnarray}\n",
    "$$\n",
    "以上で、(6) が確認できた。\n",
    "(7) は同じ。\n",
    "\n",
    "初期段階 $k = -1$の (8) を計算する：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{eqnarray}\n",
    "q_{k}p_{k-1} - p_{k}q_{k-1} &=& q_{-1}p_{-1-1} - p_{-1}q_{-1-1}  \\\\\n",
    "&=& q_{-1}p_{-2} - p_{-1}q_{-2}\\\\\n",
    "ここで\\; p_{-2}=0, p_{-1}=1, q_{-2}=1, q_{-1}=0\\\\\n",
    "&=& 0 \\cdot 0 - 1 \\cdot 1  \\\\\n",
    "&=& -1 \\\\\n",
    "&=& (-1)^k\n",
    "\\end{eqnarray}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "初期段階 $(-1)^{-1}$ を確認できた。帰納段階 $k + 1$ を考える：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{eqnarray}\n",
    "q_{(k+1)}p_{(k+1)-1} - p_{(k+1)}q_{(k+1)-1} &=& q_{k+1}p_{k} - p_{k+1}q_{k} \\\\\n",
    "&=& (-1) \\cdot q_{k}p_{k-1} - p_{k}q_{k-1} \\\\\n",
    "&=& (-1) \\cdot k のときの値 (たとえば k+1 = 0 なら k=-1 の値)\n",
    "\\end{eqnarray}\n",
    "$$\n",
    "以上で、(8) が確認できた。\n",
    "\n",
    "$k = n$ で $r_n = 0$ と以下を得る：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "q_nr_{n-1} = r_{-1}\\tag{9}\n",
    "$$\n",
    "$$\n",
    "p_nr_{n-1} = r_{-2}\\tag{10}\n",
    "$$\n",
    "$$\n",
    "r_{n-1}(q_{n}p_{n-1} - p_{n}q_{n-1}) = (-1)^{n}r_{n-1} \\tag{11}\n",
    "$$\n",
    "(11) の左辺を展開し、出てきた項を (9),(10)で置き換えると (12) を得る：\n",
    "$$\n",
    "r_{-1}p_{n-1}-r_{-2}q_{n-1} = (-1)^{n}r_{n-1} = (-1)^{n}(r_{-2}, r_{-1}) \\tag{12}\n",
    "$$"
   ]
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "Python 3",
   "language": "python",
   "name": "python3"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 3
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython3",
   "version": "3.5.2"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 2
}
