{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {
    "deletable": true,
    "editable": true
   },
   "source": [
    "$r_{n-1} = b_{k}r_{k} + B_{k}R_{k} \\qquad for\\quad all\\quad k$\n",
    "について考える。\n",
    "\n",
    "いま $r_{n-1}$ は最大公約数であった。これは、\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{eqnarray}\n",
    "r_{-2} &=& a_{0}r_{-1} + r_{0}\\\\\n",
    "r_{-1} &=& a_{1}r_{0} + r_{1}\\\\\n",
    "r_{0} &=& a_{2}r_{1} + r_{2}\\\\\n",
    "r_{1} &=& a_{3}r_{2} + r_{3}\\\\\n",
    "r_{2} &=& a_{4}r_{3} + r_{4}\\\\\n",
    "r_{3} &=& a_{5}r_{4} + r_{5}\\\\\n",
    "r_{4} &=& a_{6}r_{5} + r_{6}\\\\\n",
    "&:&\\\\\n",
    "&:&\\\\\n",
    "r_{n-5} &=& a_{n-3}r_{n-4} + r_{n-3}\\\\\n",
    "r_{n-4} &=& a_{n-2}r_{n-3} + r_{n-2}\\\\\n",
    "r_{n-3} &=& a_{n-1}r_{n-2} + r_{n-1} \\tag{B}\\\\\n",
    "r_{n-2} &=& a_{n}r_{n-1} + 0 \\tag{A}\n",
    "\\end{eqnarray}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "という手続き (演算) を経た結果である。\n",
    "$A$ 式の $r_{n-1}$ (おわすれなく gcdだよ！)を $B$ 式で置き換える。\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{eqnarray}\n",
    "gcd(r_{-2}, r_{-1}) &=& r_{n-1} \\\\\n",
    "                    &=& r_{n-3} - r_{n-2}a_{n-1} \\qquad r_{n-1}を置き換えた \\\\\n",
    "                    &=& r_{n-3} - (r_{n-4} - a_{n-2}r_{n-3})a_{n-1} \\qquad r_{n-2} を置き換えた\\\\\n",
    "                    &=& r_{n-3} - r_{n-4}a_{n-1} - a_{n-1}a_{n-2}r_{n-3} \\\\\n",
    "                    &=& r_{n-3}(1 - a_{n-1}a_{n-2}) - r_{n-4}a_{n-1} \\qquad r_{n-3} と r_{n-4} を使った式になった\n",
    "\\end{eqnarray}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "次は $r_{n-3} = r_{n-5} - a_{n-3}r_{n-4}$(C) を利用して置き換える。次は $r_{n-4}$ を置き換える。\n",
    "…逆をどんどんたどっていける。\n",
    "\n",
    "(C) 式の k の対応をよく見ると、教科書の $r_{k} = r_{k-2} - a_{k}r_{k-1}$ ←たしかにそうだ！\n",
    "\n",
    "そして、$r_{k-2}$ を $R_{k-1}$ とする ($R_{k} = r_{k-1}$ としたので)。\n",
    "ということで、\n",
    "$b_{k}r_{k} + B_{k}R_{k}$ の、$r_{k}$ は $R_{k-1} - a_{k}r_{k-1}$ に、$R_{k}$ は $r_{k-1}$ に置き換える。\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{eqnarray}\n",
    "b_{k}r_{k} + B_{k}R_{k} &=& b_{k}(R_{k-1} - a_{k}r_{k-1}) + B_{k}r_{k-1}\\\\\n",
    "                        &=& (B_{k} - a_{k}b_{k})r_{k-1} + b_{k}R_{k-1} \\tag{D}\\\\\n",
    "\\end{eqnarray}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "なにがうれしい？\n",
    "\n",
    "$r_{k}$ の入った式を $r_{k-1}$ と $R_{k-1}$ (これは $r_{k-2}$ のことだ) で表せたことがうれしい。\n",
    "つまりはじめに取り組んだ、順番にやっていた割り算を一つ前の値であらわせた。\n",
    "\n",
    "そして $B_{n-1} = 0, b_{n-1}=1$ というのは、要するに gcd がもとまった時の最終状態のことを意味している。\n",
    "残った項は $r_{n-1}$ であり gcd だ。\n",
    "\n",
    "そこから、$D$ 式を当てはめてさかのぼっていくと、はじめの $r_{-2}$ と $r_{-1}$ まで行き着く。\n",
    "最終的に、$B_{-1}r_{-2} + b_{-1}r_{-1} = r_{n-1} = (r_{-2},r_{-1})$ になる。\n",
    "\n",
    "だから、この方法で拡張ユークリッドの互除法 ($m \\cdot r_{-2} + n \\cdot r_{-1} = \\gcd$ という和と積の形に表す変形) をしようとすると、$a_{n}$ と $r_{n}$ を全部覚えておかないとだめだよ、というお話。"
   ]
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "Python 3",
   "language": "python",
   "name": "python3"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 3
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython3",
   "version": "3.5.2"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 2
}
